\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[paper=a4paper]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{pdfpages}

\usepackage{todonotes}
\usepackage{dcolumn}
\usepackage{booktabs} % for toprule, midrule, bottomrule in tables

\usepackage{authblk} % for multiple authors and affiliations
\usepackage{ragged2e,array,url,graphicx,csquotes,hyperref,adjustbox,longtable}
\usepackage[spanish]{babel}

%imagenes
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {images/} }

%bibliografía
\usepackage{natbib}
\usepackage{url}
\bibliographystyle{unsrt}
\usepackage{setspace}

\renewcommand{\topfraction}{.85}
\renewcommand{\bottomfraction}{.7}
\renewcommand{\textfraction}{.15}
\renewcommand{\floatpagefraction}{.66}
\renewcommand{\dbltopfraction}{.66}
\renewcommand{\dblfloatpagefraction}{.66}
\setcounter{topnumber}{9}
\setcounter{bottomnumber}{9}
\setcounter{totalnumber}{20}
\setcounter{dbltopnumber}{9}

%\defbibheading{Carolina Contreras González}
\setstretch{2}
\title{CARACTERIZACIÓN DE REDES EN EL ESTUDIO DE LAS INTERACCIONES DE EVENTOS CLIMÁTICOS CON LAS PESQUERÍAS SUSTENTABLES DE MÉXICO }
  \authors{Carolina Contreras G.\\
  \small UACM\\
  \small carolina.contreras.gonzalez@estudiante.uacm.edu.mx\\
  \date{\today}
  %\author[2]{Alonso Aguilar Ibarra}
 %\author[1]{Carolina Contreras González}
 %\author[2]{Fernando Ramírez Alatriste}
%\author[2]{Rodrigo García}
%\affil[1]{IIEC, UNAM}
%\affil[1]{UACM}
%\affil[2]{UACM}
%\affil[2]{LANCIS, UNAM}
}

\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}La pesca es una actividad económica primaria en México, su importancia se debe a que dentro de sus zonas limítrofes hay una gran diversidad de especies. Sin embargo, el cambio climático y otros eventos atmosféricos se han convertido en una amenaza, aunado a estos eventos las actividades antropogénicas comprometen el desarrollo de la pesca. Por la naturaleza multifactorial del problema, se realizó un estudio a través del enfoque de la Teoría de los Sistemas Complejos, se propuso al sistema \textit{pesquería sustentable-fenómenos atmosféricos de corta duración-fenómenos atmosféricos de larga duración???} como el objeto principal de este proyecto. En esta investigación exploratoria se analizan las interacciones de los eventos del ENOS (fases de larga duración) y otros fenómenos atmosféricos como depresiones tropicales, tormentas tropicales y huracanes (eventos de corta duración) con las pesquerías sustentables de México. Este primer acercamiento tiene como objeto el acercamiento a un estudio de enfoque holístico? mediante la implementación de redes para señalar las diferencias entre las interacciones lineales y no lineales. El análisis que corresponde a la dinámica no lineal permite un planteamiento (acá el motivo es que desprecia menos variables que el análisis lineal) más amplio al sugerir diversas soluciones que (ustifican y dan robustez)a estudios posteriores inter y multidisciplinarios, lo cual posibilitaría la integración de los aspectos ambientales, económicos y sociopolíticos?? del sistema. Para fines de visualización el modelo de redes representa, describe y resume? los paradigmas científicos vigentes (ciencia tradicional y Sistemas Complejos). El segundo es menos limitado...
\newpage
\end{abstract}

\section{INTRODUCCIÓN}
La ubicación geográfica en la cual se posiciona la República mexicana, le ha dado la ventaja de poseer una gran variedad de ecosistemas. Alberga un total de 94,412 especies\cite{martinez2014}. Al ser un país megadiverso, posee una gran cantidad de recursos naturales, lo cual le ha permitido el desarrollo y el crecimiento de actividades económicas\cite{perez2010}. 
La pesca es una de las actividades económicas primarias de México. A nivel nacional; contribuye al 0.057 \% del PIB \cite{semarnat}, su relevancia a nivel local se debe a que es una actividad principal, junto con la acuacultura, contribuye a la seguridad alimentaria, desarrollo regional, e ingreso de divisas\cite{cisneros}. Por otro lado, ocupa el 4° lugar por su volumen de extracción en América \cite{sectoralimentario}, mientras que se coloca en el lugar 17 en el mundo \cite{anuariopesca2017}. Lo anterior demuestra que México es un país con capacidad potencial de recursos pesqueros.
La producción pesquera por captura (la cual proveniente del océano), se distribuyen en México en los estados bordeados por el Pacífico y los estados del Golfo y el mar Caribe repartidos en un litoral de 11 122 kilómetros. En México se aprovechan 589 especies marinas, de las cuales 318 provienen del Pacífico y 271 del Golfo de México y del Caribe, y sólo una quinta parte son las de mayor consumo\cite{biogob}. La pesquería de mayor valor comercial es el camarón, posiciona a México en el séptimo lugar, la sardina en el décimo y el atún en el onceavo \cite{anuariopesca2017}. 
Debido a que la pesca es una actividad principal económica a nivel mundial, se debe tener especial atención ya que la  productividad se ha visto afectada por el cambio  climático. La redistribución a gran escala del potencial de captura global se ha proyectado como una posible consecuencia de ello\cite{meinshausen2009}. Se sabe que El Niño (cálido) y La Niña (frío) son fenómenos que han tenido repercusiones a nivel global\cite{fao2015}. Los eventos de El Niño producen entre otras cosas, un aumento en la temperatura superficial de mar, lo cual implica un cambio en la composición de especies y la abundancia de peces, una hecho importante que se deriva de este fenómeno es la pérdida de especies comercialmente importantes\cite{noaa2019}.Tormentas tropicales y huracanes son otros fenómenos climáticos que pueden tener efectos en la dinámica de la población de recursos así como su disponibilidad, y a nivel ambiental de tal manera que se han reflejado cambios en los patrones de distribución de las especies, la estacionalidad de la producción, entre otros; y desde luego, la interrupción en las pesquerías\cite{uhrin2016}. 
En este estudio se propone el sistema pesca-clima-atmósfera en el que las variables interactúan bajo dos perspectivas, el análisis tradicional de un modelo lineal y el estudio sistémico que exhibe su dinámica no lineal bajo la perspectiva de los Sistemas Complejos a través del uso de redes complejas para proponer estudios futuros de múltiple enfoque que involucren el aspecto social, político, económico y ecológico.

 %(pie de página:El niño y la niña son acontecimientos y las fases extremas de la oscilación del sur. el fenómeno de oscilación del sur El Niño es un fenómeno regional del clima en el que se producen complejas interacciones entre la superficie del mar y la atmósfera en la región tropical del Pacífico.
\section{OBJETIVO}
Implementación de redes complejas en la interacción de las variables climáticas, atmosféricas y las pesquerías mexicanas de mayor importancia para facilitar la visualización de datos y un primer acercamiento a la descripción de su dinámica no lineal.

\subsection{OBJETIVOS PARTICULARES}
\begin{itemize}
  \item Realizar regresión lineal múltiple de la base de datos que involucra las variables  climáticas, atmosféricas y las pesquerías mexicanas
  \item Realizar análisis de información mutua de la base de datos que involucra las variables climáticas, atmosféricas y las pesquerías mexicanas
  \item Generar una red a partir de las variables que tienen una correlación lineal media y alta
  \item Generar una red a partir de las variables que se relacionan de manera no lineal a partir del resultado del análisis de información mutua
  \item Comparar las características de las redes obtenidas
  \item Proponer herramientas no lineales para el estudio Complejo de las pesquerías mexicanas y sus interacciones con las variables climáticas y atmosféricas
\end{itemize}


\section{ANTECEDENTES}

\subsection{De la Pesca}
La pesca es uno de los servicios ecosistémicos marinos más importantes (FAO, 2014)\cite{semarnat} que ha sido afectado por múltiples causas y que también repercute simultáneamente a diversos sectores de la población. El crecimiento urbano y otras causas han contribuido al aumento en la demanda y la producción al grado de poner en riesgo las pesquerías de algunas regiones. La sobreexplotación de las pesquerías no sólo tiene múltiples consecuencias ecológicas, también influyen en el bienestar social y económico de las comunidades en particular de los países en vías de desarrollo que dependen de ellas en forma directa (Vázquez, 1998; Duffy, 2010; Fisher et al., 2015)\cite{semarnat}.
Al día de hoy se sabe que los recursos pesqueros mexicanos se encuentran en deterioro crítico, se sabe que el 70\% se encuentra en explotación y el 20\% en estado de sobrepesca, sólo el 10\% de las pesquerías tiene perspectivas de desarrollo, a nivel global la tendencia es la misma \cite{arreguin2011}. Lo mencionado indica que el problema parece afectar directamente a las pesquerías, sin embargo tiene sus consecuencias a nivel global. "El efecto del clima sobre los recursos marinos vivos es un tema que concierne tanto a las ciencias como a la economía y a la política. Sus ramificaciones afectan a la vida de las naciones y al futuro del océano mismo\cite{voituriez2003}". Debido a que el problema se vincula a múltiples causas y que además parece tener efectos adversos, es conveniente la perspectiva sistémica a través de la implementación de las herramientas de los Sistemas Complejos (SC) para obtener información a escala global de las pesquerías más importantes de México ya que los cambios en la producción no sólo se deben al crecimiento demográfico, el cambio climático y otros factores ambientales; se ha reflejado en actividades humanas de importancia económica, política y social.

\subsection{Del clima y la atmósfera}
Se sabe que el clima y los cambios atmosféricos terrestres son fenómenos dinámicos que por naturaleza presentan un comportamiento no lineal, son de los sistemas más estudiados en el campo de la Complejidad. El clima se describe como el estado más frecuente de la atmósfera de un lugar de la superficie terrestre, en términos estadísticos se identifica como las condiciones meteorológicas que ocurren con mayor frecuencia en una región en cierto periodo de tiempo\cite{inecc2018}. En el contexto de la Complejidad se hará referencia al clima como un sistema que involucra variaciones y descripciones estadísticas \cite{inecc2018}.

\subsection{CICLONES TROPICALES}
.....debido a que entre 1970 y 2013, de los 22 ciclones de categoría 3 o más en la escala Saffir-Simpson que afectaron las costas de los océanos Pacífico y Atlántico mexicanos, diez ocurrieron en los últimos doce años (INDC,2015). 
Los fenómenos de las ciencias climáticas son tan complejos que no existe una seguridad de que en un próximo futuro.

\subsection{ENOS}
El ENOS es un fenómeno anormal meteorológico, un evento del resultado del calentamiento - enfriamiento recurrente de la superficie del océano en el Pacífico del Este. La relación de los cambios en la temperatura del mar con las variaciones de la presión atmosférica son conocidas como el fenómeno de Oscilación del Sur (ENOS). Presenta un ciclo de dos fases. El Niño es la fase caliente y La Niña la fase fría. El ciclo, el cual se completa con dos eventos, uno de fase fría y uno de fase caliente, tiene una duración de entre 12 y 18 meses que se manifiesta entre cada 2 a 7 años aproximadamente, por lo que su periodicidad y su duración son irregulares\cite{inecc2016}.

En gran medida, El Niño puede entenderse en términos lineales, a escalas de tiempo de tan sólo unos meses, no obstante, hay evidencia de una estructura dinámica no lineal\cite{munnich1991study}, se han reportado estudios del fenómeno de El niño como sistemas dinámicos no lineales\cite{wang20001997}. Incluso se ha mencionado e investigado la importancia de la no linealidad en el Pacífico tropical \cite{palmer1999}.

\section{PROPUESTA. EN CONTEXTO DE LA TEORÍA DE SISTEMAS COMPLEJOS}
De acuerdo a lo que reportan los estudios, la pesca se encuentra vinculada a otras actividades antropogénicas por un lado y procesos naturales como el cambio climático y fenómenos meteorológicos por otro, bajo este esquema, se utilizará en enfoque de de la Complejidad para un análisis de relaciones entre estos elementos a través del modelo de redes como estudio exploratorio. Es a través de la ciencia de redes comprender y modelar el comportamiento de los sistemas en red del mundo real y los datos de observación marcan el inicio \cite{newman2018networks}. Así, el sistema de propuesta "pesca-fenómenos meteorológicos cortos-fenómenos meteorológicos largos (PFMCL) conformado por tres elementos principales, interactúan a partir de dos reglas de correspondencia distintas descritas en dos redes. Este análisis cualitativo consistirá en la descripción y comparación de las medidas de centralidad de la red que modela las relaciones lineales con la red de relaciones no lineales entre las variables que pertenecen al sistema PFMCL. La identificación de las diferencias entre ambas permitirá proponer estudios multidisciplinarios posteriores.

\subsection{DESCRIPCIÓN DE LOS ELEMENTOS DEL SISTEMA}
Las pesquerías se podrían definir como sistemas de reserva de recursos naturales en los cuales existen flujos dinámicos de entrada y salida de materia-energía, en este caso los productos de la pesca \cite{perez2010} de este estudio: sardina, camarón, atún, ostión, mojarra y mero.

\section{HIPÓTESIS}
Si las pesquerías mexicanas han sido afectadas por múltiples causas y además este problema puede tener repercusión en múltiples aspectos a escala global, el análisis de las interacciones del sistema pesquerías-clima-atmósfera mostrará diferencias en el estudio comparativo de su dinámica de tipo lineal y no lineal a través de la implementación de redes. Debido a la naturaleza no lineal de las variables, a través de la Teoría de los Sistemas Complejos se podrán realizar estudios posteriores inter y multidisciplinarios que involucren aspectos sociales, políticos, económicos y ecológicos para proporcionar múltiples soluciones.

\section{MATERIALES Y MÉTODOS}
\subsection{BASE DE DATOS}
Para el análisis se utilizó la base de datos que consiste en una serie temporal que contiene registros de pesca y fenómenos meteorológicos de corta y larga duración desde 1970 hasta 2014. (anexo I). La información corresponde a la  presencia/ausencia de alguna fase del ENOS y los fenómenos meteorológicos de corta duración tanto en el Atlántico como el Pacífico que rodean a la República mexicana en una serie temporal que abarca un periodo de 45 años. Las pesquerías se midieron por el peso en toneladas desembarcadas de camarón, sardina, atún, mojarra, ostión y mero desde 1970 hasta el año 2014.

\subsection{CONSTRUCCIÓN DEL SISTEMA}
En este estudio se evaluó el sistema pesquerías-fenómenos meteorológicos de corta duración-fenómenos meteorológicos de larga duración (PFMCL) de la Figura \ref{fig:sistema1} en el que sus elementos interaccionan a través de la regla de correspondencia que se describe en la sección 6.3 

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sistema1}
\caption{{\bf Sistema PFMCL.}
Se compone de tres elementos: pesquerías, fenómenos meteorológicos de corta duración y fenómenos meteorológicos de larga duración.}
\label{fig:sistema1}
\end{figure}

Cada elemento del sistema contiene un conjunto de variables. El elemento correspondiente a las pesquerías de México (P) de la Figura \ref{fig:elementop} contiene las pesquerías relevantes para este estudio: camarón, atún, mojarra, mero, ostión y sardina. El elemento equivalente a los Fenómenos meteorológicos cortos (FMC) de la Figura \ref{fig:elementomc}  se distribuye en los 2 océanos que bordean la República mexicana, el Atlántico y el Pacífico en la zona del Caribe y el Golfo. Sus respectivas variables: Depresión tropical, Tormenta tropical, Huracán tipo 1, Huracán tipo 2, Huracán tipo 3, Huracán tipo 4 y Huracán tipo 5 tanto en el Pacífico y el Atlántico. El tercer elemento del sistema pertenece a los fenómenos meteorológicos de larga duración (FML), 2 ≤ 7 años que se ilustran en la Figura \ref{fig:elementoml}., el elemento FML contiene variables que se distribuyen en las 2 fases del ENOS, cada una con sus respectivas intensidades La Niña: La Niña strong (LNF), La Niña medium (LNM) y La Niña weak (LND); El Niño: El Niño super strong (ENSF), El niño strong (ENF), El Niño medium (ENM) y El Niño weak (END). 

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{elementop}
\caption{{\bf elementop}
Las variables que le pertenecen: Camarón, Atún, Mojarra, Mero, Ostión y Sardina.}
\label{fig:elementop}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{elementomc}
\caption{{\bf Elemento FMC}
Los fenómenos meteorológicos cortos se encuentran clasificados de acuerdo a sus intensidades por el daño que provocan según la escala de Saffir-Simpsonson: Depresión tropical, Tormenta tropical, Huracán tipo 1, Huracán tipo 2, Huracán tipo 3, Huracán tipo 4 y Huracán tipo 5 tanto en el Pacífico como en el Atlántico.}
\label{fig:elementomc}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{elementoml}
\caption{{\bf Elemento FML}
Se distribuye en las variables que comprenden las dos fases del ENOS. La Niña: La Niña strong (LNF), La Niña medium (LNM) y La Niña weak (LND); El Niño: El Niño super strong (ENSF), El niño strong (ENF), El Niño medium (ENM) y El Niño weak (END).}
\label{fig:elementoml}
\end{figure}

\subsection{REGLA DE CORRESPONDENCIA}
Se define como regla de correspondencia o de interacción aquella que relaciona o conecta las variables que pertenecen a los elementos del sistema anteriormente descrito. Para esta investigación se compararon dos reglas de interacción descritos en las medidas de centralidad de las redes que representa al sistema de estudio. La interacción por regresión lineal múltiple: las variables se relacionan sí y sólo sí existe como mínimo una correlación media entre ellas, esto es el valor del coeficiente de Spearman \(\geq \pm0.3\), en caso contrario, es decir, si el valor del coeficiente es \(< \pm0.3\) se desprecian. En el caso de la interacción por análisis de información mutua que describe relaciones de tipo no lineal, las variables se relacionan sí y sólo sí el coeficiente es positivo, en caso contrario se desprecian...

\section{ANÁLISIS}
Se utilizó el lenguaje de programación R, para fines de visualización se utilizó el software Gephi y Cytoscape.

\subsection{CONSTRUCCIÓN DE REDES}
Definamos una red. En principio, es un conjunto de puntos llamados nodos o vértices conectados por líneas llamadas vínculos o aristas (los cuales corresponden a una única regla de correspondencia). Una red o grafo es una colección de nodos \textit{n} unidos por enlaces \textit{m}. Para la construcción de las redes se utilizaron dos matrices de adyacencia: la matriz de adyacencia A con los elementos \A ij a partir de la base de datos (anexo I) que contiene los coeficientes de correlación de Spearman; la matriz de adyacencia B contiene los coeficientes correspondientes a las interacción no lineales entre las variables. Los nodos \textit{n} representan las variables y los enlaces \textit{m} el coeficiente de correlación. 

\section{RED DEL SISTEMA PFMCL-SPEARMAN}
De la matriz de adyacencia A se obtuvieron los coeficientes de correlación de Spearman. De acuerdo a la regla de correspondencia, dos o más nodos \textit{n} se conectarán a través del vínculo o enlace \textit{m} sí y sólo sí el coeficiente es \(\geq \pm0.3\), en caso contrario, no habrá conexión.

\section{RED DEL SISTEMA PFMCL-IM}
De la matriz de adyacencia B se obtuvieron los coeficientes de correlación de coeficientes de Información Mútua (IM). De acuerdo a la regla de correspondencia, dos o más nodos \textit{n} se conectarán a través del vínculo o enlace \textit{m} sí y sólo sí el coeficiente es +, en caso contrario, no habrá conexión.

\section{CONCLUSIONES}
Incluir efectos de los incendios forestales, se ha visto que están relacionados con El niño.
También parece ser que las manchas solares influyen en la frecuencia de huracanes, al parecer disminuyen cuando se presentan.
"Presentamos los resultados de un análisis de series de tiempo de huracanes y manchas solares que ocurrieron entre 1749 y 2010. El análisis exploratorio muestra que el número total de huracanes está disminuyendo. Esta disminución está relacionada con un aumento en la actividad de las manchas solares" 

\bibliography{pbib}
\end{document}